%Dokumentace k projektu Interpret IFJ12 do předmětu IFJ - Formální jazyky a překladače.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Tým č. 71, složení:
%                       Petr Jirout        - xjirou07
%                       Petr Huf           - xhufpe00
%                       Gabriel Branderský - xbrand04
%                       Matěj Vaňátko      - xvanat01
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Soubor: dokumentace.tex
% Autor:  Petr Jirout
% Datum:  1.12.2012

\documentclass[12pt,a4paper,titlepage]{article}[1.12.2012]
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[left=1.5cm,text={18cm,25cm},top=2.5cm]{geometry}
\usepackage[left=2cm,text={17cm,25cm},top=2.5cm]{geometry}
\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{picture}
\usepackage{graphics}
%uvozovky
\providecommand{\uv}[1]{\quotedblbase #1\textquotedblleft}

\begin{document}
%------------------------------TITLE_PAGE--------------------------
\begin{titlepage}
\begin{center}
    {\huge\textsc{Vysoké učení technické v~Brně}}\\
    \medskip
    {\LARGE\textsc{Fakulta informačních technologií}}\\
    \bigskip
    \bigskip
    %\vspace{\stretch{0.1}}
    \begin{figure}[h]  %logo
        \begin{center}
        \scalebox{0.6}{\includegraphics{FIT_logo.eps}}
        \end{center}
    \end{figure}
    \vspace{\stretch{0.12}}
    %\vfill
    {\LARGE Dokumentace projektu do předmětů IFJ a IAL}\\
    \bigskip
    {\Huge\textbf{Interpret jazyka IFJ12}}\\
    \bigskip
    {\LARGE Tým 71, varianta a\,/\,4\,/\,I}\\
    \vspace{\stretch{0.15}}
    %\vfill
    {\Large\today}\\
    %\vfill
\end{center}
\vspace{\stretch{0.3}}
{\Large\textbf{Rozšíření}}
\begin{itemize}
    \item {\large MINUS}
    \item {\large LOOP}
    \item {\large BYTECODE}
    \item {\large ARRAY}
    \item {\large FORDO}
\end{itemize}
\vspace{\stretch{0.1}}
{\large Petr Jirout (vedoucí)\ --\ 25\% \hfill \texttt{xjirou07}}\\
{\large Petr Huf\ --\ 25\%  \hfill \texttt{xhufpe00}}\\
{\large Gabriel Branderský\ --\ 25\%  \hfill \texttt{xbrand04}}\\
{\large Matěj Vaňátko\ --\ 25\%  \hfill \texttt{xvanat01}}

\end{titlepage}

%-------------------------------------OBSAH------------------------------------------

%číslování římskou I
\pagestyle{plain}
\pagenumbering{roman}
\setcounter{page}{1}
\tableofcontents

%Reset číslování, číslice od 1
\newpage
\pagestyle{plain}
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}

%--------------------------------------ÚVOD-------------------------------------------

\section{Úvod}
Tato dokumentace popisuje implementaci interpretu imperativního jazyka \textbf{IFJ12}, jakožto
projektu do předmětů \emph{Formální jazyky a překladače} a \emph{Algoritmy}. IFJ12 je podmnožinou
jazyka \textbf{Falcon}.
Projekt lze rozdělit na čtyři hlavní části, z~nichž každé bude věnována jedna samostatná kapitola.
\begin{itemize}
    \item Lexikální analyzátor, který ze zdrojového programu získává jednotlivé tokeny.
    \item Syntaktický analyzátor, který rozdělujeme na dvě podčásti\ --\ syntaktický analyzátor
          jazykových konstrukcí a analyzátor výrazů.
    \item Interpret, který provádí konečnou interpretaci zadaného programu. 
\end{itemize}
Vysázeno v~\LaTeX u.
    
\section{Struktura projektu}
Projekt jsme rozdělili do čtyř částí, které se mohly relativně nezávisle na sobě vyvíjet. Tyto části jsou: 
\textbf{lexikální analyzátor}, \textbf{syntaktický analyzátor}, \textbf{analyzátor výrazů} a \textbf{interpret}.
Syntaktický analyzátor je srdcem celého interpretu, řídí ostatní části a zároveň provádí i~sémantickou kontrolu.
Od lexikálního analyzátoru přebírá tokeny, které analyzuje. Pokud je třeba zpracovat výraz, volá na toto
zpracování precedenční analyzátor výrazů. Když je zpracován celý program, je spuštěn interpret, který na základě
instrukční pásky provede výslednou interpretaci programu.

\subsection{Lexikální analyzátor}
Lexikální analyzátor (dále jen LA) je v~pomyslném řetězu zpracování programu na prvním místě. Jeho hlavním úkolem je čtení
zdrojového souboru a na základě \emph{lexikálních pravidel} jazyku rozdělit prvky souboru na jednotlivé
lexikální části, tzv. \emph{lexémy}.

Pro svojí činnost potřebuje pouze vstupní soubor obsahující program, který chceme zpracovávat. Na žádost
syntaktického analyzátoru pak přečte další lexém a předá ho. Spolu se samotným lexémem předá i~načtenou
hodnotu (například číslo, řetězec), číslo řádku, na kterém se vyskytoval\ --\ pokud by tento lexém způsobil
chybu překladu, můžeme uživateli oznámit, na kterém se to stalo řádku\ --\ a dále vrací chybový kód.

Činnost LA řídí syntaktický analyzátor, který žádá o další token (tj. lexém s~dodatečnými informacemi). Pokud
LA narazí na neznámý lexém, ohlásí chybu a do konce zpracovávání programu zůstane ve stavu lexikální chyby.
Celý princip fungování LA je založen na konečném automatu (viz obrázek \ref{pic:lex}), jehož aktuální stav vždy řekne, jaký lexém
byl detekován.

    \begin{figure}[ht!]  %Graf konečného automatu LA
        \centering
        \scalebox{0.5}{\includegraphics{lex.eps}}
        \caption{Graf konečného automatu LA}
        \label{pic:lex}
    \end{figure}

Ke své funkci LA využívá pouze jednoduché proměnné, z~nichž nejdůležitější je aktuální stav konečného automatu
a struktura, která uchovává informace o~aktuálním tokenu, a ve~které se tento token předává syntaktickému analyzátoru.

\newpage
\subsection{Syntaktický analyzátor}
Syntaktický analyzátor (dále jen SA) s~pomocí lexikálního analyzátoru kontroluje syntaktickou správnost programu. 
To, co je vlastně syntakticky správná konstrukce, je definováno pomocí \emph{LL gramatiky} (syntaxe jazyka). 
Dále syntaktický analyzátor provádí sémantické kontroly a generuje fragmenty tříadresného kódu.

Vstupem SA je řetězec tokenů, které mu průběžně zasílá lexikální analyzátor. Za další
vstup můžeme považovat i~vyhodnocené výrazy z~precedenční analýzy. Výstupem pak je informace o~tom, zda je program
syntakticky a sémanticky správně.

Na základě aktuálního \emph{tokenu} simuluje tvorbu \emph{derivačního stromu}.
Pokud se \emph{derivační strom} nepodaří sestrojit, program obsahuje syntaktickou chybu. Náš SA
pracuje na principu rekurzivního sestupu, který je založený na \emph{LL tabulce} (viz obrázek \ref{pic:ll-gramatika})
vytvořené z~\emph{LL gramatiky}.

Základní datovou strukturou, jež SA používá, je tabulka symbolů. Je používáno několik tabulek symbolů\ --\ pro funkce
je definována jedna s~globální platností, pro každou funkci je pak definována její vlastní lokální tabulka symbolů.
Generované instrukce pak vkládá do instrukčního seznamu (pole instrukcí) a používané konstanty (řetězcové literály,
číselné konstanty atp.) jsou vkládány do tabulky konstant, která má globální platnost.

    \begin{figure}[ht!]  %Tabulka LL gramatiky
        \centering
        \scalebox{0.8}{\includegraphics{ll_gramatika2.eps}}
        \caption{LL gramatika}
        \label{pic:ll-gramatika}
    \end{figure}

\newpage
\subsection{Precedenční analýza výrazů}
Precedenční analýza (dále jen PA) slouží k~vyhodnocování výrazů. Kdykoliv syntaktický analyzátor (dále jen SA)
narazí v~pravidle na výraz, zavolá PA, která mu poté zpracovaný výraz vrátí.

Vstupem PA je aktuální tabulka symbolů obsahující informace o~proměnných a globální tabulka symbolů, v~níž jsou
uloženy informace o~funkcích. Další vstupní prvky pak tvoří odkaz na zásobník, jelikož zásobník vytváří a spravuje
SA. Ke své činnosti potřebuje ještě instrukční list a tabulku konstant. Výstupem PA je pak chybový kód a 
vygenerované instrukce. Pokud zpracování výrazu proběhlo bez chyby, SA očekává výsledek výrazu v~unikátní
proměnné uložené v~tabulce symbolů, která je vytvořena pouze pro tento účel předání (má unikátní název, tudíž je
zaručeno, že nemůže kolidovat s~uživatelskými proměnnými).

Precedenční analýza využívá ke své činnosti lexikální analyzátor, od něhož si může vyžádat další token. Při 
redukování pravidel PA jsou přímo generovány instrukce.

Základním stavebním kamenem PA je precedenční tabulka (viz obrázek \ref{pic:prec-tab}). 
V~této tabulce jsou definována syntaktická pravidla pro
všechny výrazy. Samotný algoritmus je pak tvořen cyklem, ve~kterém jsou postupně vyhodnocována a redukována pravidla získaná
z~precedenční tabulky. Jako pomocná datová struktura zde slouží zásobník.

    \begin{figure}[ht!]  %Precedenční tabulka
        \centering
        \scalebox{0.8}{\includegraphics{pa_tab.eps}}
        \caption{Precedenční tabulka}
        \label{pic:prec-tab}
    \end{figure}

\subsection{Interpret}
Interpret má na starosti vykonávání programu, zapsaného ve zdrojovém souboru. Provádí typovou kontrolu, tzn.
zda je určitá operace nad danými datovými typy definovaná. 

Ke své činnosti interpret potřebuje instrukční pásku a tabulku konstant, v~níž jsou uloženy konstanty, které
uživatel zapsal do zdrojového souboru. 

Interpret postupně prochází instrukční pásku (která je implementována jako pole) a na základě aktuální instrukce 
provádí odpovídající akce. Pokud narazí na definici funkce, přeskočí ji. Když narazí na volání funkce, vytvoří
nový zásobník, nahraje na něj návratovou adresu (tzn. index do instrukční pásky, kde se má po provedení funkce 
pokračovat), parametry funkce, adresu proměnné, kam se má zapsat návratová hodnota a provede skok na definici funkce. 
Při návratu z~funkce pak zapíše návratovou hodnotu, provede skok na adresu, kde má pokračovat vykonávání programu a 
zničí zásobník funkce.

Jsou zde používány nejrůznější datové struktury -- pole instrukcí (instrukční páska), tabulka konstant, která je 
implementována pomocí zásobníku, z~níž se načítají konstanty na zásobník hodnot, a zásobník hodnot, na 
němž probíhají veškeré výkonné operace (aritmetické operace, přesuny proměnných atp.).


%--------------------------------IAL_ALGORITMY---------------------------------------

\section{Řešení vybraných algoritmů z~pohledu předmětu IAL}
V~této sekci představíme algoritmy, které jsme implementovali v~rámci našeho zadání.

\subsection{Knuth-Moris-Prattův algoritmus}
Tento algoritmus slouží k~vyhledávání podřetězce v~jiném řetězci. Má lineární časovou složitost $O(m+n)$ a je
význačný tím, že zachovává minimální možný počet celkových porovnání, tzn. neporovnává žádnou odpovídající
dvojici (vzoru a řetězce) dvakrát.

Pro každý \emph{vzor}, který chceme v~\emph{řetězci} vyhledat, si musíme nejdříve spočítat tzv. \emph{Prefix funkci}, 
která nám udává, kolik předchozích provedených porovnání můžeme \uv{použít znovu}, pokud současné porovnávání selže.
Jinými slovy, o~kolik prvků posuneme hledaný \emph{vzor} vůči \emph{řetězci}. Díky této funkci se tak nikdy, při 
prohledávání \emph{řetězce}, není třeba vracet zpět. Časová složitost této funkce je $O(m)$ kde \emph{m} je délka
\emph{vzoru}.

Poté postupně porovnáváme prvky \emph{vzoru} a \emph{řetězce}, kde mohou nastat dvě situace. Když se prvky
shodují, zvýšíme hodnotu indexu (když porovnávám první prvky, jeho hodnota je nulová) a pokračujeme v~porovnávání prvku
\emph{vzoru}, který leží na našem indexu. Pokud se prvky neshodují, nahrazuji hodnotu indexu hodnotou, která
leží na odpovídajícím místě v~\emph{Prefix funkci} a poté opět porovnávám.

\subsection{Merge sort}
Tento třídící algoritmus je typickým příkladem metody \uv{rozděl a panuj}. Existuje jeho iterativní i~rekurzivní
varianta\ --\ my jsme si pro implementaci vybrali tu rekurzivní. Učinili jsme tak proto, že je velice přehledná a 
iterativní varianta nemusí vždy přinést požadované zrychlení. Časová složitost tohoto algoritmu je 
$O(n \cdot log(n))$.

\emph{Merge sort} se skládá z~několika kroků: rozdělíme tříděnou posloupnost do dvou
posloupností, z~nichž každá obsahuje stejný počet prvků (či jedna obsahuje o prvek víc, pokud je počet 
prvků původní posloupnosti lichý). Poté spojováním setřídíme zvlášť každou posloupnost. Když máme 
všechny posloupnosti setříděné, spojíme je všechny dohromady do jedné posloupnosti, která obsahuje
všechny prvky\ --\ již setříděné.

Postupně rozdělujeme posloupnosti na poloviny, až dostaneme posloupnosti o~velikosti 1\ --\ obsahují
právě jeden prvek. Tyto posloupnosti jsou pak \uv{triviálně seřazené} (nebylo nutno porovnávat hodnoty).
Nyní odpovídající posloupnosti (ty, které vznikly rozdělením jim \uv{nadřazené} posloupnosti) spojujeme.

Spojování probíhá tak, že si vytvoříme pomocné pole, které je dostatečně velké, aby pojmulo všechny 
prvky z~obou spojovaných posloupností. Poté procházíme obě spojované posloupnosti, porovnáváme jednotlivé
prvky a vkládáme je do pomocného pole seřazené. Jakmile projdeme obě posloupnosti a naplníme pomocné pole,
zkopírujeme toto pole do nadřazené posloupnosti. Tímto způsobem spojíme všechny rozdělené posloupnosti,
čím získáme seřazenou originální posloupnost.

\subsection{Tabulka symbolů}
Tabulku symbolů jsme implementovali pomocí binárního vyhledávacího stromu. Pro implementaci jsme zvolili její 
iterační variantu, neboť vyhledávání v~tabulce symbolů je jednou z~nejčastějších operací prováděných v~našem
interpretu. Naše implementace tvoří nevyvážený strom, tzn. délka nejdelší větve levého podstromu a pravého 
podstromu se mohou lišit o~více než 1 prvek. 

Binární vyhledávací strom používáme na uchovávání informací o~funkcích (tento strom je globální, neboť všechny
funkce jsou automaticky globální). Dále při každém zpracování a analýze funkce se vytvoří nový BVS právě pro
tuto funkci. Názvy prvků přiřazených do tabulky se pak neukládají do jednotlivých listů, ale ukládají se do
jednoho řetězu názvů, přičemž do listu se ukládá pouze index do tohoto řetězu. Tento postup tak vede k~výrazné
úspoře systémových volání pro alokaci paměti.

%-------------------------------------ROZŠÍŘENÍ----------------------------------------------

\newpage
\section{Rozšíření}
V~této části nastíníme způsob řešení námi implementovaných rozšíření.

\subsection{MINUS}
Unární mínus má v~precedenční tabulce vlastní kolonku. Při přečtení tokenu reprezentujícího znak mínus
se rozhoduje, jestli je to binární či unární mínus. Toto rozhodování se řídí podle položky na vrcholu zásobníku. 
Pokud je na vrcholu zásobníku výraz nebo pravá závorka, pak se jedná o~binární mínus, jinak je to unární mínus.

\subsection{LOOP}
Tato smyčka je obdobou cyklu \texttt{while}. Cyklus \texttt{loop} proběhne vždy minimálně jednou, neboť
podmínka ukončení je testována až na konci cyklu. Navíc tato ukončovací podmínka je nepovinná -- při její
absenci tak vzniká potenciálně nekonečný cyklus, jehož vykonávání však lze přerušit příkazem \texttt{return}.
Vzhledem k~přítomnosti cyklu \texttt{while} mezi základními konstrukcemi jazyka IFJ12 pak byla implementace
relativně jednoduchá.

\subsection{BYTECODE}
Tvoření byte-codu, který lze interpretovat bez přítomnosti originálního zdrojového souboru.
Seznam instrukcí je pak implementován bez závislostí na adresách -- všechny operace jsou prováděny s~relativní
adresací pomocí indexů.

Jelikož interpret pracuje pouze se seznamem instrukcí a tabulkou konstant, byly obsahy těchto
dvou datových struktur vytištěny v~odpovídajícím formátu. Při interpretaci vygenerovaného kódu
program nejprve přečte vytištěný byte-code, naplní jím novou tabulku konstant a seznam instrukcí
a následně spouští interpret.

\subsection{ARRAY}
Toto rozšíření umožňuje definovat pole, jakožto jednu ze základních datových struktur. Takto definované pole
je heterogenní, tzn. prvky v~něm obsažené nemusí být stejného typu a mohou se v~průběhu vykonávání programu měnit.

Implementovali jsme tak, že na zásobník hodnot jsme nahráli prvek, obsahující informace o~poli (jeho velikost atp.)
a těsně za něj pak nahráváme všechny jeho prvky, v~odpovídajícím pořadí. Veškerá indexace pole se tak interně děje
vůči prvku, obsahujícímu informace o~poli -- pro uživatele je však toto skryto, tudíž může používat pole naprosto
intuitivně.


\subsection{FORDO}
Průchod nad polem, který do proměnné postupně přiřazuje jednotlivé prvky pole, jenž se dají následně použít
v~těle cyklu. Při samotném průchodu se obsah pole nemění.

S~řídící proměnnou je možné provádět nejrůznější operace -- ať je to vypisování jejího obsahu, či přiřazování
jejího obsahu -- řídící proměnná je ve~smyslu podporovaných operací naprosto ekvivalentní obyčejné proměnné.

%---------------------------------------VÝVOJ-------------------------------------------------

\section{Vývoj}
Zde popíšeme, jak probíhal vývoj projektu a používané prostředky.

\subsection{Rozdělení práce}
\textbf{Petr Jirout}\ --\ Interpret, algoritmy, instrukční páska, dokumentace, testování.\\
\textbf{Petr Huf}\ --\ Precedenční analýza, byte-code, vestavěné funkce, testování.\\
\textbf{Gabriel Branderský}\ --\ Syntaktický analyzátor, návrh instrukcí, generování kódu.\\
\textbf{Matěj Vaňátko}\ --\ Lexikální analyzátor, testovací skript, testování, prezentace, týmový maskot.

\subsection{Použité prostředky}
Pro online komunikaci jsme používali platformu \textbf{Google Docs}\ --\ celkově jsme napsali přes 100 stran textu. 
Dále každý týden probíhalo osobní setkání, kde jsme plánovali činnost na příští týden, rozdávali úkoly a kontrolovali
stav dříve zadaných úkolů.

Pro společný vývoj programové části jsme využívali verzovací systém \textbf{Git}, přičemž jako hosting pro náš 
repozitář jsme použili službu \textbf{BitBucket}\footnote{Viz \texttt{https://bitbucket.org}}. 

Pro usnadnění orientace v~kódu, používaných rozhranních a datových strukturách jsme důsledně vše komentovali
v~kódu, dle stylu \emph{JavaDoc} pro program \textbf{Doxygen}, jímž jsme pravidelně generovali online dokumentaci, která
byla dostupná na zabezpečených stránkách. Pro přehled aktivity a vývoje jsme taktéž používali program
\textbf{GitStats}, jenž generuje statistiky na základě informací z~Git repozitáře.


\section{Závěr}
Projekt byl časově náročný\ --\ pracovali jsme na něm přes dva měsíce\ --\ ale naučil nás mnohému. Ať je to
schopnost týmové spolupráce a komunikace, plánování či používání verzovacího systému.

Již od začátku jsme mínili využít možnosti pokusného odevzdání, což se nám podařilo. Na druhou stranu jsme tak projekt
museli dostat do funkčního stavu již o~tři týdny dříve, tudíž jsme spoléhali hlavně na samostudium potřebné 
problematiky. Potřebná látka byla na přednáškách probírána s~mírným zpožděním vůči postupu našeho vývoje.

\subsection{Metriky}
\begin{itemize}
    \item Počet souborů: \textbf{21}
    \item Celkový počet řádků zdrojového kódu: \textbf{7446}
    \item Počet Git commitů: \textbf{279}
\end{itemize}

\subsection{Literatura}
\begin{itemize}
    \item Přednášky, skripta a podklady k~předmětu IFJ.
    \item \textsc{Wróblewski, P.} \emph{Algoritmy -- Datové struktury a programovací techniky.} 1. vyd. 
          Brno: Computer Press, 2004. ISBN: 80-251-0343-9.
    \item \textsc{Mandumula, K. K.} \emph{Knuth-Morris-Pratt Algorithm} [online]. Poslední změna 18. listopadu 2011
          [cit. 21. října 2012]. Dostupné na:\\ <\texttt{http://cs.indstate.edu/}\verb|~|\texttt{kmandumula/presentation.pdf}>. 
\end{itemize}

\end{document}
